\chapter{Badania skuteczności detekcji obiektów YOLOv8n}
\label{chap:badania-skutecznosci}
Rozdział ten opisuje autorskie testy dokładności detekcji obiektów w zależności od różnych dobranych poziomów oświetlenia w nagrywanym pomieszczeniu oraz różnych wartości parametru progu ufności (opisanego w rozdziale \ref{chap:wprowadzenie-yolo_interjes}) modelu YOLOv8n. Testowanym zadaniem jest dokładność klasyfikacji obiektów. Nie zaimplementowano testów dokładności dla lokalizacji przestrzennej, ponieważ nie jest ona priorytetem w niniejszym systemie. Uznano, iż jakościowe stwierdzenie możliwości lokalizacji w fazie tworzenia systemu jest wystarczające, a rezultat uznano za zadowalający. 

Zaimplementowane dwa testy skuteczności klasyfikacji to:
\begin{enumerate}
    \item Test dokładności pojedynczej klasy na przykładzie klasy \emph{człowiek} (ang. \emph{person}). 
    \item  Test poziomu generalizacji modelu dla różnych wariantów obiektu wchodzących w skład tej samej klasy. Analiza przeprowadzona na przykładzie klasy \emph{krzesło} (ang. \emph{chair}) i użytych wariantów: krzesło kuchenne, fotel gamingowy (ang. \emph{gaming \textbf{chair}}). W dalszej części dokumentu fotel gamingowy będzie nazywany fotelem. W języku angielskim oba obiekty definiuje się jako krzesło (ang. \emph{chair}).  
\end{enumerate}
W obu testach detektor był skonfigurowany, aby zwracać tylko wyniki zawierające obiekty klas \emph{człowiek} i \emph{krzesło}. Ponadto, każdy test używa filmów z tego samego zbioru nagrań. Dla każdego nagrania wygenerowano pewne metryki podstawowe, które są wykorzystywane do analizy oraz wyznaczania kolejnych metryk już w konkretnym teście. Każda metryka została wygenerowana dla każdej wartości progu ufności objętej testem. Sprawdzone wartości progu zaczynają się od $0.00$, aby następnie rosnąć co interwał $0.01$, aż do maksymalnej wartości $1.00$. Daje to łącznie sto jeden wartości. Generacje metryk podstawowych zaprogramowano jako test odizolowanego detektora od reszty systemu, ze względu na łatwość i czytelność implementacyjną oraz brak zależności dokładności detekcji od czynników systemowych (w przeciwnieśtwie do szybkości).  

Biorąc pod uwagę tę strukturę, w rozdziale tym najpierw poruszone są kwestie wspólne dla obu testów (opis źródła wideo oraz metryki podstawowe) w rozdziale \ref{sec:test-wspoldzielony}, a następnie omówiona jest dalsza analiza w rozdziałach \ref{sec:test-1} i \ref{sec:test-2}.
 
Uwaga dotycząca zamieszczonych rysunków: na rysunkach przedstawiających człowieka twarz została zamazana.


\section{Przygotowanie danych do testów}
\label{sec:test-wspoldzielony}
\input{r_test_dokładności/wspolna}

\section{Test dokładności pojedynczej klasy}
\label{sec:test-1}
\input{r_test_dokładności/test_czlowiek}

\section{Test poziomu generalizacji modelu}
\label{sec:test-2}
\input{r_test_dokładności/test_krzeslo}

