\section{Szczegóły implementacyjne}
\label{chap:szczegoly-implementacji}
W sekcji tej opisano implementacje wielowątkowego podejścia architektonicznego. Przedstawiono argumenty za wybraniem tego typu architektury, rozwiazanie problemów przez nią wywoływanych oraz uzasadnienie innych działań zastosowanych w celu poprawy wydajności systemu.  

\subsection{Nakreślenie powodu użycia architektury wielowątkowej}
Pierwsza iteracja oprogramowania była oparta na architekturze jednowątkowej. Sekwencyjnie wykonywano kolejne metody w nieskończonej pętli: pobór klatki z kamery, detekcja obiektów, alarmowanie dźwiękowe, wizualizacja obiektów oraz wyświetlenie klatki w wyświetlaczu graficznego interfejsu użytkownika.

Na tym etapie rodziału warto pochylić się nad działaniem modułu graficznego użytego w klasie \emph{GUI} --- tkinter. 
Jest on podstawą i jedyną wykorzystywaną technologią w implementacji panelu sterowania. Moduł ten dostarcza graficzne komponenty takie jak suwak, wykorzystany do zmiany progu ufności; pola wyboru (ang. \emph{checkboxes}) wraz z paskiem przewijania, zastosowane do sekcji z wyborem wykrywanych klas obiektów; oraz menu z przyciskami, do wyboru źródła wideo. 

Aby móc użytkować interfejs na bazie modułu, wymagane jest wywołanie głównej pętli tkinter (ang .\emph{mainloop}). Pętla opiera się ona na architekturze wydarzeniowej (ang. \emph{event-driven architecture}) działającej w ramach jednego, głównego wątku aplikacji. Poprzez wydarzenie rozumie się zdefiniowaną w module integrację z komponentem np. kliknięcie na przycisk. Zadaniem pętli jest zareagowanie na wydarzenia w sposób zfefiniowany przez moduł (np. wypełnienie przycisku kolorem po kliknięciu) oraz wykonanie kodu, który programista podłączył pod dane wydarzenia (np. wywołanie metody ustawiającej źródło wideo). Przykład na bazie kodu źródłowego pokazano w listingu \ref{lst:tkinter-event-loop}.


\begin{lstlisting}[caption={Podłączenie metod pod wydarzenia oraz zainicjalizowanie pętli głównej w module tkinter.}, label={lst:tkinter-event-loop}]
def GUI:
    # Metoda tworzaca panel sterowania
    def _initialize_control_panel(self) -> None:
        self._root = tk.Tk() # Utworzenie aplikacji (okna) tkinter
        # Utworzenie menu do wyboru zrodla wideo:
        self._menubar = tk.Menu(master=self._root)
        self._root.config(menu=self._menubar)
        self._initialize_video_source_menu()
        # reszta kodu metody ...

    # Metoda tworzaca menu z przyciskami do wyboru zrodla wideo 
    def _initialize_video_source_menu(self) -> None:
        self._source_menu = tk.Menu(master=self._menubar, tearoff=0)
        self._selected_video_source_id = tk.IntVar()

        sources = self._frame_generator.get_available_sources()
        for source_name in sources:
            # Stworzenie pojedynczego przycisku:
            self._source_menu.add_radiobutton(
                label=source_name,
                variable=self._selected_video_source_id,
                value=sources[source_name],
                # Podlaczenia zaprogramowanej funkcji do ustawienia zrodla wideo do wywolania po nacisnieciu przycisku:
                command=lambda source_index=sources[source_name]: self._on_video_source_select(source_index) 
            )

        self._selected_video_source_id.set(NO_VIDEO)
        self._menubar.add_cascade(menu=self._source_menu, label='Video source')

    # Metoda uruchamiajaca GUI (inizjalizuje petle tkinter)
    def show(self) -> None:
        # ... kod poprzedzajacy
        self._root.mainloop()
        # reszta kodu... (zostanie wykonana po zakonczeniu petli)

\end{lstlisting}

Z perpektywy programistycznej, instrukcje wywołane po instrukcji inicjalizacji zostaną wykonane dopiero po jej zakończeniu -- zamknięciu przez użytkownika okna aplikacji. Generuje to konieczność wywołania sekcji logicznej aplikacji przed rozpoczęciem pętli. Jest to jednak problematyczne, ponieważ sekcja ta musi stać się częścią mechanizmu tej pętli właśnie. Oferowanym rozwiązaniem jest funkcja również zawarta w tkinter -- \emph{after}. Funkcja ta przyjmuje liczbe całkowitą określającą czas w milisekundach, po którym zostanie wykonana metoda przekazana jako drugi argument tej funkcji. 

Użycie \emph{after} nie blokuje wykonania kolejnych instrukcji w kodzie dlatego też może być bezpiecznie użyte w ramach aplikacji tkinter. Zaprogramowanym sposobem użycia jest wywołanie metody do komunikacji z sekcją logiczną \emph{\_update\_frame}. Istotą tego rowiązania jest zawarcie w kodzie tej metody najpierw obsługi sekcji logicznej oraz późniejsze wywołanie tej samej metody przy użyciu funkcji \emph{after}. Nieblokujący mechanizm \emph{after} unika nieskończonej rekurencji prowadzącej do pojawienia się wyjątków pamięciowych systemu operacyjnego. Mechanizm wyświetlania przy użyciu opisanych funkcji opisano w listingu \ref{lst:tkinter-after}.

\begin{lstlisting}[caption={Wyświetlanie klatek obrazu w GUI przy pomocy modułu tkinter.}, label={lst:tkinter-after}]
AFTER_DELAY = 1 # Czas w milisekundach. Najmniejsze mozliwe ustawienie. 
class GUI:
    # Konstruktor klasy
    def __init__(self, communication_interface: App) -> None:
        # Ustawienie interfejsu do komunikacji z sekcja logiczna oprogramowania, w tym poboru klatek z kamery:
        self._communication_interface = communication_interface
        # reszta kodu ...

    # Metoda do uruchomienia GUI
    def show(self) -> None:
        self._root.mainloop() # inicjalizacja petli tkinter

    # Metoda uruchamiana w po ustawieniu kamery w panelu sterowania
    # Sluzy do rozpoczecia komunikacji z warstwa logiczna w celu poboru klatki do wyswietlenia  
    def _start_displaying(self) -> None:
        self._is_displaying = True
        cv.namedWindow('Display', cv.WINDOW_NORMAL) # Stworzenie okna wyswietlacza
        cv.moveWindow('Display', 0, 0)
        self._update_frame()

    # Metoda uruchamiana po zakonczeniu strumienia wideo
    # Sluzy zakonczeniu wyswietlania (zakonczenie poboru klatek)
    def _stop_displaying(self) -> None:
        self._is_displaying = False
        cv.destroyAllWindows() # Zniszczenie okna wyswietlacza

    def _update_frame(self) -> None:
        if not self._is_displaying:
            self._stop_displaying()
            return

        # Pobranie klatki (frame) oraz informacji o tym czy kamera dalej dziala (is_capture_on):
        is_capture_on, frame =  self._communication_interface.get_processed_frame()

        if is_capture_on:
            if frame is not None:
                self._show_frame(frame)
            # Jezeli kamera dziala, mechanizm kontunuowany:
            self._root.after(AFTER_DELAY, self._update_frame)
        else:
            self._frame_generator.set_video_source(NO_VIDEO)
            self._selected_video_source_id.set(NO_VIDEO)
            self._stop_displaying()

    # Metoda wywolywana do wyswietlania klatki obrazu
    def _show_frame(self, frame: MatLike) -> None:
        frame = cv.cvtColor(frame, cv.COLOR_BGR2RGB)
        cv.imshow('Display', frame) # Wyswietlenie klatki
\end{lstlisting}

Użycie interfejsu w celu pobrania klatki (\emph{self.\_communication\_interface.get\_processed\_frame()}) pozwoliło oddzielić sposób pozyskania klatki od architektury komunikacyjnej między sekcją GUI, a sekcją logiczną oraz zachować taki sam kod klasy \emph{GUI} dla następnych iteracji systemu. W przypadku iteracji jednowątkowej użycie metody interfejsu wywoływało następującą sekwencję kroków: pobór klatki z kamery; zmniejszenie rozmiaru klatki, tak aby zmieściła się na ekranie komputera; detekcja obiektów; alarmowanie dźwiękowe oraz wizualizacja prostokątów ograniczających w przypadku wykrycia obiektów; zwrócenie przetworzonej klatki obrazu.

Długa sekwencja zadań oraz czasochłonność niektórych operacji (np. detekcji obiektów) blokowała odświeżanie oraz dostęp do funkcji komponentów GUI, czyniąc go oraz cały system nieresposywnym i powolnym. W celu poprawy optymalizacji nie zdecydowano się zmienić ustawionego, minimalnego czasu, po którym następują kolejne wykonania \emph{\_update\_frame}, ponieważ ryzykowanoby utratą wiekszej ilości pobieranych klatek -- kluczowych dla alarmowania użytkownika -- pomimo poprawy responsywności interfejsu graficznego.

Pierwszym podjętym krokiem w celu poprawy wersji jednowątkowej było przeniesienie wykonania inferencji (detekcji) z CPU na GPU. Parametr do tego użyty był opisany w rodziale \ref{chap:wprowadzenie-yolo_interjes}. Poprawniono tym znacznie wydajność uzyskania finalnej klatki, aczkolwiek GUI nadal borykało się z problemem responsywności. Dlatego też postanowiono zmienić architekturę na wielowątkową. Podejściem takim osiągniąto zamierzone rezultaty -- GUI osiągneło zadowalający poziom responsywności przy zachowaniu satysfakcjonującej wydajności (opisanej w rozdziale \ref{chap:test-szybkosci}, testów szybkości systemu).







\subsection{Szczegóły implementacyjne wątków}
Wątki zdefiniowano według opisu architektury w rozdziale \ref{chap:architektura}. Wspomniano w nich o zastosowaniu mechanizmów synchronizacji dostępu do buforów. W tej sekcji tego dokumentu przedstawiono użyte mechanizmy oraz omówiono fragmenty kodu objętych wątkami.

Zaczynając od wątku do alarmowania. W celu zapobiegnięcia uruchomienia alarmu w momencie, gdy poprzedni się nie zakończył (nie zakończył się plik dźwiękowy) wykorzystano rozwiązanie z biblioteki do obsługi wątków oraz dostarczającej mechanizmów syncrhonizacji wątków \emph{threading} -- \emph{Event}. Użyto trzech funkcji obiektu Event: \emph{set}, \emph{clear} oraz \emph{is\_set}. \emph{set} ustawia wewnętrzną flagę w obiekcie Event, natomiast \emph{clear} -- czyści ją. Funkcja \emph{is\_set} sprawdza czy flaga została ustawiona. W metodzie bezpośrednio uruchamiającej alarm (\emph{\_play\_alert}) najpierw ustawiono flagę, a następnie uruchomiono alarm. Po zakończeniu alarmu, wykonywane jest czysczenie flagi i metoda kończy działania. Metoda wywołująca \emph{\_play\_alert} (\emph{play\_audio\_alert}) sprawdza czy flaga została ustawiona. Jeżeli tak, kończy ona działanie. Jeżeli nie, wywołuje ona \emph{\_play\_alert} w oddzielnym wątku. Do przydzielenia metody do oddzielnego wątku, użyto obiektu klasy \emph{ThreadPoolExecutor} z biblioteki \emph{concurrent.features} służącego do automatycznego zarządzania wątkami. Z kolei do włączenia pliku dźwiękowego, wykorzystano metodę \emph{playsound}.
Kod prezentujący użycie obiektu zawarto w listingu \ref{lst:alarm-thread}.

\begin{lstlisting}[caption={Kod uruchamiający alarm dźwiękowy oraz zapobiegający wielu symultaicznym uruchomieniom.}, label={lst:alarm-thread}]
# playsound - umozliwia odtworzenie pliku dzwiekowego:
from playsound import playsound 
# Biblioteka do obslugi wielowatkowosci i mechanizmow synchornizacji:
import threading
# ThreadPoolExecutor - zarzadza automatycznie watkami:
from concurrent.futures import ThreadPoolExecutor

ALERT_SOUND = 'assets/alert.wav' # sciezka do pliku dzwiekowego
class App:
    # Konstruktor App:
    def __init__(self) -> None:
        # ... reszta kodu
        self._play_alert_executor = ThreadPoolExecutor(max_workers=1)
        self._alert_event = threading.Event()
        self._alert_event.clear()    
        # reszta kodu ...

    # Metoda wywolana przez VideoProcessingEngine ...
    # ... w celu odtworzenia alarmu (pliku dzwiekowego):
    def play_audio_alert(self) -> None:
        # Sprawdzenie czy alarm sie zakonczyl:
        if not self._alert_event.is_set():
            # Jezeli tak, otworz plik dzwiekowy w oddzielnym watku: 
            self._play_alert_executor.submit(self._play_alert)
        # Jezeli nie, alarm nie jest wlaczany

    # Metoda odtwarzajaca plik dzwiekowy:
    def _play_alert(self) -> None:
        # Ustawienie eventu, zapobieganie odwtwarzania ...
        # ... wiecej niz raz w tym samym czasie: 
        self._alert_event.set()
        # Odtworzenie alarmu:
        playsound(ALERT_SOUND)
        # Wyczyszcenie eventu, przywrocenie mozliwosci ... 
        # ... odtworzenia alarmu:
        self._alert_event.clear()
\end{lstlisting}


Przechodząc do wątków podmodułów opisanych w rodziale \ref{chap:architektura}, zostanie opisany mechanizm bufora pośredniego pomiędzy podmodułami oraz mechanizm bufora wyjściowego pomiędzy podmodułem drugim, a periodycznym pobiorem klatki przez graficzny interfejs użytkownika. Omawiane mechanizmy są przedstawione w kodzie w listingu \ref{lst:engine-1}. Metoda \emph{\_capture\_frames} realizuje kroki podmodułu pierwszwego, zaś \emph{\_process\_frames} modułu drugiego.
%najpierw zostanie opisany mechanizm synchronizacji dostępu do klatek, po czym przedstawiony zostane mechanizm reagujący na zmiane bądź usunięcie źródła wideo przez użytkownika.

W przypadku bufora pośredniego \emph{\_buffer} użyto mechanizm synchronizacji \emph{Lock} (mutex) oraz zmienną warunkową ustawioną na ten mutex (\emph{\_buffer\_lock}). Strona pobierająca klatkę z bufora dokonuje próby uzyskania mutexa poprzez zmienną warunkową. Następnie, jeżeli bufor jest pusty, wątek jest usypiany na zmiannej warunkowej. Usypianie wprowadzono w celu nie marnowania zasobów obliczeniowych dla innych wątków. Jeżeli bufor nie był pusty, bądź wątek został wybudzony, pobierana jest klatka, a bufor jest czyszczony. 
Po stronie wysyłającej klatkę do bufora, na początku następuje próba uzyskania mutexa. Jest to ten sam mutex jaki jest użyty po stronie pobierającej, dzięki czemu wyklucza się problem wyścigu. Po uzyskaniu mutexa, klatka ustawiana jest do bufora i następnie przy użyciu funkcji \emph{notify} wybudzany jest wątek podmodułu drugiego. 

Zdecydowano się wykorzystać bufor przechowujący tylko jedną klatkę, ponieważ w systemie nacisk kładziony jest na przetwarzanie jak najnowszej klatki, z jak najmniejszym opóźnieniem względem kamery, co ma wpływ na szybkość alarmowania, które jest celem niniejszego systemu.
W hipotetycznym przypadku użycia kolejki o rozmiarze większym niż jeden, w sytuacji kiedy podmoduł pierwszy (w głównej mierze związany z FPS kamery) jest szybszy od podmodułu drugiego, kolejka co pewien czas zapełniałaby się. Taka sytuacja wymaga zatrzymania podmodułu jeden, co wiąże się z niedostarczaniem najnowszych klatek do bufora. Kolejną potencjalną wadą mechanizmu kolejkowania jest jej działanie oparte na zasadzie FIFO. W przypadku wypełnionej kolejki, zamiast przetwarzania najnowszej klatki, pobierane byłby starsze klatki niż najnowsza dostępna. O ile nie stanowiłoby to problemu, jeżeli detekcja obiektów byłaby wystarczająco szybka, a czas detekcji względnie powtarzalny. Tak badania opisane w rodziale \ref{chap:badania-skutecznosci} pokazują, iż istnieją znaczące odchylenia od średniego czasu detekcji. W takiej sytuacji mógłby być wymagany dodatkowy mechanizm, którzy przykładowo czyściłby kolejke i pobierał z niej najnowszą klatkę, jeżeli stwierdzono, iz system ma zbyt duże opóźnienie względem kamery. Jednak z racji nie podanych wymagań sprzętowych, które system ma spełniać, zdecydowana się pozastać przy aktualnym, prostrzym mechanizmie synchronizacji.

Mechanizm synchornizacji użyty pomiędzy GUI, a podmodułem drugim jest podobny. Różnicą jest brak użycia zmiennej warunkowej. Moduły dostają dostęp do bufora po uprzednim uzyskaniu współdzielonego mutexa. 


\begin{lstlisting}[caption={Kod modułu silnika przetwarzania wideo z zawartymi mechanizami synchronizacji}, label={lst:engine-1}]
class VideoProcessingEngine:
    def __init__(self, video_capture: VideoCapture, image_processor: ImageProcessor, audio_alarm: App) -> None:
        self._frame_buffer = None # Bufor posredni
        self._processed_frame_buffer = None # Bufor wyjsciowy klatki
        self._is_capture_on = False # Okresla czy kamera dziala

        self._buffer_lock = threading.Lock()
        self._buffer_not_empty = threading.Condition(self._buffer_lock)

        # Warunek petli podtrzymujacy istnienie watkow 
        # Jest ustawiany na False kiedy aplikacja zostaje wylaczona
        self._continue_thread_loop = True

        # Watek do podmodulu drugiego:
        self._processing_thread = threading.Thread(target=self._process_frames, daemon=True)
        # Watek do podmodulu pierwszego:
        self._capture_thread = threading.Thread(target=self._capture_frames, daemon=True)
        

    # Metoda sprawdzajaca czy bufor posredni jest pusty:
    def _is_buffer_empty(self) -> bool:
        return self._frame_buffer is None 
    
    # Metoda wstawiajaca klatke do bufora posredniego:
    def _set_buffer(self, frame: MatLike) -> None:
        self._frame_buffer = frame
    
    # Metoda pobierajaca klatke z bufora posredniego ... 
    # oraz go czyszczaca:
    def _fetch_buffer(self) -> MatLike|None:
        frame = self._frame_buffer
        self._frame_buffer = None
        return frame

    # Metoda wstawiajaca przygotowana klatke ... 
    # ... do bufora wyjsciowego:
    def _set_processed_frame_buffer(self, frame: MatLike) -> None:
        self._processed_frame_buffer = frame

    # Metoda pobierajaca klatke z bufora wyjsciowego ... 
    # oraz go czyszczaca:
    def _fetch_processed_frame_buffer(self) -> MatLike:
        frame = self._processed_frame_buffer
        self._processed_frame_buffer = None

        return frame

    # Metoda uruchamiajaca modul (wywolana przez App)
    def run(self) -> None:
        self._processing_thread.start()
        self._capture_thread.start()

    # Metoda implementujaca kroki podmodulu pierwszego:
    def _capture_frames(self) -> None:
        while self._continue_thread_loop:
            if not self._capture_event.is_set():
                # Czekanie az kamera zostanie ustawiona:
                self._capture_event.wait()
                # Jezeli nastapilo wylaczenie aplikacji, zakoncz petle: 
                if not self._continue_thread_loop:
                    return

            # ... 
            # Kroki podmodulu pierwszego
            # ...
            
            # Mechanizm bufora posredniego po stronie wysylajacej klatke
            with self._buffer_lock:
                self._set_buffer(frame)
                self._buffer_not_empty.notify()

    # Metoda implementujaca kroki podmodulu drugiego:
    def _process_frames(self) -> None:
        while self._continue_thread_loop:
            # ... reszta kodu

            # Mechanizm bufora posredniego po stronie pobierajacej klatke
            with self._buffer_not_empty:
                while self._is_buffer_empty():
                    self._buffer_not_empty.wait()
                    # Jezeli nastapilo wylaczenie aplikacji, zakoncz petle:
                    if not self._continue_thread_loop:  
                        return

                frame = self._fetch_buffer() 

            # ... 
            # Kroki podmodulu pierwszego
            # ...

            # Mechanizm bufora wyjsciowego po stronie wysylajacej klatke
            with self._frame_set_lock:
                self._set_processed_frame_buffer(frame)

    # Metoda wywolywana periodycznie przez GUI ... 
    # ... za posrednictwem App ... 
    # w celu poboru gotowej klatki do wyswietlenia ... 
    # oraz informacji czy kamera dalej dziala
    def get_processed_frame(self) -> Tuple[bool, Optional[MatLike]]:
        # Mechanizm bufora wyjsciowego po stronie pobierajacej klatke
        with self._frame_set_lock:
            is_capture_on = self._is_capture_on
        frame = self._fetch_processed_frame_buffer()
        
        return is_capture_on, frame
\end{lstlisting}